\section{Antivirus Software}\label{sec:antivirus}
Zum Schutz vor Trojaner und Viren helfen Antiviren Programme. Diese haben hauptsächlich zwei Funktionen.
\begin{itemize}
    \item Erkennen und Identifizieren von Malware
    \item Malware entfernen oder auf Quarantäne setzen
\end{itemize}
Bevor ein Antivirus Malware entfernen kann, muss die Software diese vorher entdecken. Dabei haben sich im laufe der Zeit mehrere Techniken entwickelt. Grundsätzlich kann man diese in zwei Arten unterteilen.\cite{ANTNE1}
\begin{itemize}
    \item Siganturbasierte Erkennung
    \item Heuristischen Erkennung
\end{itemize}
Die Signaturbasierte Erkennung, scannt Datein auf dem zu schützenden Computer ab, und bilded von diesen Signaturen. Diese erzeugten Signaturen werden mit einer Datenbank bekannter Malwaresignaturen abgeglichen.\\
Da immer mehr Viren und Trojaner erzeugt werden, müssen Betreiber von Antiviren Software diese Datenbanken regelmäßig aktualisieren. Auch kann man diese richtige Signatur einer Malware durch Verschlüsselung verschleiern. Aus diese Grund werden weitere Algorithmen angewandt, die die verschlüsselten Formen, wieder auf einfache Formen zurückwandeln. Durch diese Transformationen kann man viele Trojaner bereits durch wenige Signaturen erkennen\cite{ANTNE2}.
Die Signaturbasierte Erkennung, kann meist nur bereits bekannte Malware aufdecken, da von neuer Malware die Signatur noch nicht bekannt ist. Deshalb wird neben dieser Erkennung auch heuristischen Verfahren genutzt. 
Die Heuristische Erkennung analysiert das Verhalten einer Software. Dabei wird das Verhalten wieder mit einer Datenbank abgeglichen. Ist das Verhalten ähnlich zu einer Malware, wird der Zugriff der Software blockiert. Dabei gibt es wieder unterschiedliche Ansätze. Zum einen kann der normale Betrieb einer Software analysiert werden, oder das Antiviren Programm kann in einer isolierten Umgebung die Software ausführen und feststellen, ob es sich um Malware handelt. Letzteres ist jedoch aufwändig, da eine virtuelle Umgebung geschaffen werden muss \cite{ANTNE3}.